\subsection*{De Lagudivruchten-oppasser}

\noindent Tijdens een opstand vluchtten zij, de moeder en de vader, en hun kind (zij) droegen het op den rug, en hij huilde; en de vader zeide: ``Zooeven heb ik gezegd, draag hem (toch) niet.''

Daarna gingen zij landwaarts en zetten hem (tilden hem op) op een mierennest neer, maar zij namen hem weer terug van daar en zetten hem op een worteluitlooper van een boom neer. Toen gingen zij (weg) zelfs over zeven bergen en over zeven rivieren, maar toch hoorden zij hem nog huilen, en de moeder wilde hem weer terughalen, maar de vader wilde (dat) niet, hij zeide: ``Als gij hem terughaalt, dan (ga) ik vooruit.''

En dat kind at slechts eivruchten, en toen hij groot geworden was, ging hij eens naar de Itio rivier, en hij trof daar aan een oudje, de putbewaakster van den koning van het Westen, en hij, het kind, zeide: ``Grootje, misschien (zijt) gij een heks,'' en zij zeide: ``Kindje! welneen, ik ben geen heks.''

En zij vroeg, zij zeide: ``Gij hier, vanwaar zijt gij naar hier gekomen?'' En hij zeide: ``Ik ben van de Itiorivier naar zee gekomen''; en het kind vroeg cocosnoten, hij zeide: ``Grootje! hebt ge misschien cocosnoten?'' En zij zeide: ``Cocosnoten die zijn er wel, maar misschien (zijt) gij niet (gewoon te) klimmen?'' En hij zeide: ``Grootje, ik kan wel klimmen''; toen klom hij cocosnoten (plukte ze), zeven vruchten, voor haar vier, (voor) hem drie. Toen aten zij en daarna zeide zij: ``Kindje! (zullen) wij (eens) gaan roeien,'' en hij zeide: ``'t Is goed grootje, (laten) wij (gaan) roeien.'' Alzoo gingen zij roeien en ook ontmoetten zij landwaarts zeven maagden van den koning van het Westen, zij schepten water, en zij zeiden: ``He grootje, onze broeder.''

Toen gingen zij zich baden, en de zeven maagden zeiden: ``Grootje! (laten) wij hem hier in den put stooten'', en zij stootten hem (er in). Doch hij dreef boven en de helft van zijn lichaam was van zilver, en de (andere) helft van goud, zijne haren (waren) ook alzoo.

Toen gingen de zeven kinderen van den koning van het Oosten zuidwaarts wandelen, en daarna presenteerden zij elkaar de pruimdoos, en hun broeder kwam er uit (uit den put), doch zij vielen flauw, (want) op hunne hoofden kwam hij neer (met een slag) waarop zij schrikten. En de koning van het Westen vroeg, hij zeide: ``Gaat gijlieden nu naar beneden ('s Konings verblijf staat meestal op een hoogte) voetbalspelen, of laat gij de hanen vechten?'' En zij zeiden: ``Nu gaan wij naar beneden, wij voetballen, neen, de hanen (laten vechten) neen, wij gaan maar wat wandelen.''

En toen schoot de koning een kanon af, alzoo keerden zij terug (in plaats van zijne kinderen te roepen schoot de koning een kanon af, ten teeken dat zij terug moesten keeren) en zij stegen op (op de hoogte, waarop het verblijf des konings zich bevond) en zij maakten het haar op, in een wrong. En zij pruimden sirih-pinang, daarna schoot de koning van het Westen een kanon af, alzoo keerden zij terug, en daarna gingen zij weer naar beneden om te wandelen, hun haar maakten zij (toen) op, gelijk de Mohammedanen (dat doen).

En zij presenteerden elkaar pinang-sirih, (en) hun pruimdoos was een nahinara (een klein soort doosje) en na het presenteeren der pinangdoos schoot de koning van het Oosten een kanon af, (en) alzoo keerden zij terug.

En de lagudivruchtenoppasser kwam naar zijne vrijster toe en reikte (haar) een tros lagudivruchten toe, maar zij nam ze niet aan, en hij zeide: ``waarom neemt gij ze niet?''

En de kinderen van den koning van het Westen gingen naar beneden en zij zeiden: ``Vader! zooeven gingen wij naar boven en de lagudivruchtenoppasser kwam en hij reikte zijn beminde een tros toe, maar zij nam ze niet aan.''

En wederom gingen zij naar boven, de jongste nam haar bezem mee, en zij naar boven gaande ging rechtuit (tot) onder de lagudivruchten, (en) zij veegde (aldaar). En hij kwam nog een keer en de heerlijkheid (bovenaardsche glans der lagudivruchten) raakte (bespatte) haar, en zij zeide: ``Maar gij, gij dwingt (mij).''

En zij vroeg, zij zeide: ``Zijn dit uw lagudivruchten?'' En hij zeide: ``Het zijn mijne lagudivruchten,'' ``indien uwe lagudivruchten (er zijn) (indien gij lagudivruchten hebt) waarom komt gij hier en (mij) begroeten?'' En hij zeide: ``Ik kom van Limau ma ituo'a Noordwaarts (om u te) begroeten;'' en zij zeide: ``Als dat zoo is, dan zijn uw lagudivruchten niet de uwe.''

Hij ging en gaf het zijn vader te kennen, hij zeide: ``Vader! zooeven ging ik en zij zeiden, dat mijn lagudivruchten niet de mijne zijn, men vroeg, men zeide: `Vanwaar (zijt) gij naar hier ons komen begroeten?' En ik zeide: `van Limau ma ituo'a kwam ik Noordwaarts, (u) begroeten;{'}'' en hij, de vader (namelijk) hij zeide: ``dus zijn uw lagudivruchten de uwe niet.'' En hij zeide: ``als het aldus is, laat het dan maar zoo zijn.''

En hij trouwde met het kind van den koning van het Westen, en de dochter des konings van het Oosten trouwde met den zoon van den koning van het Westen en zij vierden voor haar feest zeven nachten en zeven dagen (lang).
