\subsection*{De Godageest (welke in groote steenen woont en gevreesd wordt)}

Er was iemand, eene (schoondochter.) Hij (haar man) was een jager (een wildzoeker), hij ging eens en riep de honden en hij deed zijn moeder beloven, hij zeide: ``Moeder! laat je schoondochter niet alleen blijven, want dan zal de geest haar grijpen'' (zich aan haar vastkleven).

En zij zeide: ``Neen, ik zal haar niet verlaten, ga maar.'' En hij ging, en was weg. En zij, de vrouw zeide: ``Jongere zuster, (laten) wij ons baden, en ons haar met klappermelk wasschen.'' En de schoondochter zeide: ``'t is goed (laten) wij baden, en dan ons haar wasschen met klappermelk.'' En nadat zij zich gebaad en hun haar gewasschen hadden stegen zij in (waarschijnlijk in eene prauw om terug te keeren). En de schoondochter dacht na (en) zij zeide: ``Schoonmoeder, laten wij gaan liggen slapen'' en zij zeide: ``'t is goed.'' En zij legden zich neer, doch de schoonmoeder sliep in. Hij, de hondenroeper (de jager dus) zijn vrouw (ging) bamboe afhakken, en zij hakte de bamboe af naar den geest toe en hij (de geest) greep haar. Op dat oogenblik kwam de man (terug) en hij vroeg (aan) zijn moeder, hij zeide: ``Moeder, waar is je schoondochter?'' En zij zeide: ``Zooeven sliep ik en zij (ging) bamboe hakken en (toen) heeft de geest haar gepakt.''

En hij zeide: ``zooeven zei ik, verlaat haar niet,'' en hij ging naar haar kijken (en) hier boven haar enkel had hij (de geest) haar gepakt.

En hij nam haar zilver (zilveren armbanden) en hare haarspelden en deed ze haar aan, doch kijk! zij keek daarna en toen had hij (de geest) haar geheel gepakt.

En hij keerde terug naar zijn huis en daarna zeide hij: ``Ik (zal) haar volgen,'' en hij ging, hij keerde (tot haar) terug.

Doch ziet, na zeven dagen waren ze daarginds boven hun plaats aan het vioolspelen, en aan 't fluitspelen, en zij de moeder ging naar hen kijken, en kijk hier boven de deur waren zij, en zij keerden weer terug.
