\subsection*{De mieren}

Er was een oudje (en) hare bananen (werden) door mieren opgegeten. Het oudje zeide: ``Deze bananen wie (heeft) die opgegeten?'' En zij zeide: ``Men heeft mijne bananen opgegeten, alzoo (zal) ik nog oppassen ;'' en zij paste op.

Kijk! daarna kwamen er twee mieren, (en) zij aten; en zij zeide: ``de mieren hier, die mijne bananen eten (zal) ik ook nog (dood) slaan.'' En de mieren zeiden: ``Grootmoeder, sla ons toch niet (dood), doch neem ons mee naar uw huis''; en zij nam ze mee naar haar huis, (en) daarna zei zij (tegen haar man): ``Grootje, zooeven wilden de mieren mijne bananen opeten, en kijk, ik (wilde) ze slaan en (toen) zeiden ze: ``Grootmoeder! sla ons toch niet (dood), doch neem ons mee naar uw huis.'' En hij, het oudje (haar man) zeide: ``alzoo voed gij ze op (voor ons).''

Eens ging het oudje naar haar tuin, om haar tuin te wieden. En zij keerde terug (naar haar huis) en de mieren vroegen, zij zeiden: ``Oudje! Hebt ge uw tuin reeds gewied?''

En zij zeide: ``Nog niet, 'k ben er nog niet mee klaar?'' en de mieren zeiden: ``Morgen (zullen) wij je volgen.'' En het oudje zeide: ``Vooruit maar, morgen zullen wij gaan;'' en den volgende morgen gingen zij, zij gingen wieden en in een keer was alles klaar. En zij keerden terug, zij gingen en zij gaf te kennen aan het oudje (haar man), zij zeide: ``Oudje, nu zooeven gingen wij landwaarts en zij wiedden en in een maal was (de tuin) klaar.'' En zij (de mieren) zeiden: ``Oudjes, (wilt) gij bij ons eens luizen zoeken?'' (een zeer geliefde en gewaardeerde bezigheid voor een inlander), en zij zeiden: ``kleinkinderen! vooruit maar, wij (zullen) luizen bij jelui zoeken,'' en zij luisden hen en zij zeiden: ``kijkt naar boven!'' En zij keken naar boven, en zij (de mieren, die zooals later zal blijken vermomde menschen waren) wierpen kalk in zijne oogen, en de oogen van het oudje deden pijn zoodat hij het uitschreeuwde; en zij (die mieren) liepen hard weg, en zij gingen en klommen in een boom en het oudje volgde hen.

Hij zag het (dat) zij in een boom klommen en het oudje zeide: ``Ik zal jelui (dood) slaan, wij hebben jelui niets (kwaads) gedaan, maar gij hebt ons mieren in onze oogen gedaan.'' En hij hakte hen er mede (met den boom) om, doch toen hij omviel sprongen zij in een anderen boom; vooruit, hij hakte dien (boom ook) om, doch (toen) hij viel, sprongen zij in een anderen boom; vooruit, hij hakte dien (boom ook) om, doch (toen) hij omviel, sprongen zij in een anderen (boom), en hij vermoeide zich en een zweefpaleis werd neergelaten en zij (de mieren) klommen er in. En daarna lieten zij er zich mee op den grond neer, (en) van boven vielen zij er mee naar beneden en zonken.

Het oudje zeide (toen) tot hen: ``komt maar naar beneden! wij zullen jelui toch niets doen.'' Daar in het zweefpaleis speelden zij op de guitaar van bamboe, en zij speelden op de viool, en zij speelden op de fluit en zij sloegen op de trom gelijk men djinfeest viert.

En de jongelingen wilden met haar trouwen, en zij (de twee menschen in de mom van mieren, die nu blijken meisjes te zijn) zeiden: ``Als gij ons trouwen (wilt), (dan) moet gij bamboebladeren op een lans of scherp voorwerp trachten te spietsen (en soort spel of wedstrijd) gij moet ze eerst werpen;'' en zij wierpen en zij spietsten ze, (raakten dus); daarna kwamen zij (en) zij wilden met hen trouwen , en zij zeiden: ``gij moet nog eerst weer bamboebladeren werpen!'' en zij wierpen ook en zij (de bladeren namelijk) werden gespietst, daarop kwamen zij (en) zij wilden (trouwen), zij zeiden: ``gij moet nog eerst (weer) bamboebladeren werpen,'' en zij wierpen ook en zij spietsten weer zoo, daarop kwamen zij (weer) (en) zij wilden met hen trouwen, zij zeiden: ``gij moet hier nog eerst (weer) bamboebladeren werpen;'' en zij wierpen ook en spietsten ze.

Daarop kwamen zij (en) zij wilden met hen trouwen, zij zeiden: ``gij moet nog eerst (weer) bamboebladeren spietsen, gij (moet ze) werpen;'' en zij wierpen ze, ze ophoogende (ze bovenop de vroeger reeds gespietste werpende), daarop kwamen zij; zij wilden met hen trouwen, (en) zij zeiden: ``gij moet hier nog eerst bamboebladeren werpen;'' en zij wierpen en zij spietsten ze.

En de koning van het Westen zijn zoon kwam en hij zeide: ``Als gij wilt, (dan) trouw ik met u'', en zij zeiden: ``gij moet hier eerst bamboebladeren werpen, daarna zult gij met ons trouwen.'' En hij wierp, maar hij raakte niet, en hij trouwde met hen. Toen (werden) hunne trommen en hunne gongs (koperen bekkens) geslagen.
